%%
%% presentation.tex
%%
%% Made by Jakub Kuźma
%% Login   <kuba@jah.pl>
%%
%% Started on  Fri Oct 24 19:44:04 2008 Jakub Kuźma
%% Last update Fri Oct 24 19:44:04 2008 Jakub Kuźma
%%

\documentclass[12t]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\input{pygments}

\usetheme{Pittsburgh}
\author{Silesian Ruby Users' Group}
\title{Ruby on Rails}
\setbeamercovered{transparent}
%\setbeameroption{show notes}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Wstęp}
\begin{frame}
  \frametitle{Dlaczego web development?}
  \begin{itemize}
  \item przenośność
  \item niezależność od systemów operacyjnych i przeglądarek
  \item łatwe zarządzanie i utrzymanie
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dlaczego Ruby on Rails?}
  \begin{itemize}
  \item przyjemność z programowania
  \item open source
  \item czytelność kodu
  \item propagowanie dobrych praktyk programistycznych
  \item szybkość programowania
  \item łatwość reagowania na zmiany
  \item niezależność od systemu operacyjnego
  \item niezależność od środowiska pracy (NetBeans, RadRails, Emacs,
    Vim, JEdit)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ruby}
\begin{frame}
  \frametitle{Ruby}
  \begin{itemize}
  \item 1995 rok, Yukihiro Matsumoto aka Matz
  \item inspirowany przez CLU, Eiffel, Lisp, Perl, Python, Smalltalk
  \item interpretowany
  \item bardzo wysokiego poziomu (VHLL)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ruby, c.d.}
  \begin{itemize}
  \item w pełni obiektowy
  \item prosta składnia, samokomentujący się kod
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Duck typing}
  \begin{itemize}
  \item rozpoznawanie typów na podstawie ich zachowania, a nie deklaracji
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{quote}
    “If it walks like a duck and quacks like a duck, I would call it a
    duck.”

    \hfill James Whitcomb Riley
  \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item bloki i lambdy (domknięcia) - wygodne przekazywanie funkcji
    jako parametrów + przykład
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cechy}
  \begin{itemize}
  \item dziedziczenie jednobazowe
  \item moduły zapewniają rodzaj dziedziczenia wielobazowego
    pozwalający włączyć gotową implementację zbioru metod do danej
    klasy (\emph{mixin})
    \note[item]{Moduły pełnią też rolę przestrzeni nazw}
  \item dziedziczenia używa się znacznie oszczędniej i rzadziej niż
    np. w Javie
  \item styl formatowania kodu nie jest narzucony z góry
    \note[item]{Wcięcia nie mają żadnego znaczenia dla kompilatora}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cechy, c.d.}
  \begin{itemize}
  \item bogata biblioteka standardowa
  \item garbage collector
  \item przeciążanie operatorów
  \item liczby całkowite o dowolnych rozmiarach
  \item wyrażenia regularne wbudowane w składnię
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Otwarte klasy}
\begin{frame}
  \frametitle{Otwarte klasy - przykład}
  \input{openclasses1}
  \note{Uzupełniamy klasę z biblioteki standardowej - używamy metody
    shuffle tak jakby była tam od zawsze.}
  \note{Ze względu na częste użycie metoda shuffle znalazła się w
    bibliotece standardowej w Ruby 1.8.7}
\end{frame}

\subsection{Monkey patching}
\begin{frame}
  \frametitle{Monkey patching - przykład}
  \input{monkeypatching1}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Monkey patching - przykład, c.d.}
  \input{monkeypatching2}
\end{frame}

\subsection{Metaprogramowanie}

\begin{frame}
  \frametitle{Metaprogramowanie}
  \begin{itemize}
  \item metaprogramowanie w Rubim jest \textbf{proste}
  \item dysponujemy programowalnym językiem programowania
  \item główne narzędzie służące do budowy tzw. DSL
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Metaprogramowanie - przykład}
  \input{metaprogramming1}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Metaprogramowanie - przykład, c.d.}
  \input{metaprogramming2}
  \note{To nie jest specjalna składnia - to zwykłe wywołanie metody
    zadeklarowanej w klasie Module}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Metaprogramowanie - przykład, c.d.}
  \input{metaprogramming3}
  \note{Wiele osób w dalszym ciągu traci czas na pisanie getterów i
    setterów w np. Javie}
  \note{nie musimy pisać funkcji - attr_accessor, attr_reader,
    attr_writer są w bibliotece standardowej. Zostały napisane w C}
\end{frame}

\subsection{Użycie method\_missing}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Użycie method\_missing}
  \input{methodmissing1}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Użycie method\_missing, c.d.}
  \input{methodmissing2}
  \note{Dla zaoszczędzenia czasu nie będziemy prezentować jak osiągnąć
    ten efekt w tradycyjny sposób}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Podsumowanie}
  \begin{itemize}
  \item „pseudo-code that runs” - skupianie się na rozwiązaniu
    problemu, nie na języku
  \item język zaprojektowany \textbf{dla ludzi}
  \item radość z programowania
  \item TIMTOWTDI - wolność wyboru (jak w Perlu, przeciwnie niż w
    Pythonie), konwencje pozwalają na uniknięcie typowego „perlarstwa”
  \item zasada najmniejszego zaskoczenia - Ruby jest intuicyjny
  \end{itemize}
  \note{Stworzony by cieszyć}
\end{frame}

\section{Ruby on Rails}
\begin{frame}
  \frametitle{Ruby on Rails}
  \begin{itemize}
  \item DHH, 2004/2005
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Full Stack Framework w MVC}
  architektura
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ActiveRecord}
  \begin{itemize}
  \item jeden z ORMów możliwych do użycia (np. DataMapper)
  \item implementacja wzorca
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{quote}
    I have never seen an Active Record implementation as complete or as useful as Rails

    \hfill Martin Fowler
  \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item brak XML
  \item migracje
  \item proste tworzenie asocjacji
  \item walidatory
  \item callbacki
  \item transakcje
  \item STI
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  przykłady do AR
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ActionPack}
  On rails from request to response
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ActiveResource}
  mapowanie RESTowych zasobów jako modele
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ActionMailer}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ActiveSupport}
\end{frame}

\begin{frame}
  serwery HTTP: Webrick, Mongrel, Thin, Ebb, Passenger(Apache)
\end{frame}

\begin{frame}
  Przykłady wdrożeń
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Rails way}
  \begin{itemize}
  \item Jeden sposób na zaprojektowanie aplikacji webowej
  \item Convention over Configuration
  \item Don't Repeat Yourself
  \item Fat model, thin controller w MVC
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ruby - dodatki}
\begin{frame}
  \frametitle{RubyGems}
  system paczek: gem install rails
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Rake}
  \begin{itemize}
  \item Rake - Ruby Make
  \item przykłady
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{RSpec}
  \begin{itemize}
  \item framework BDD
  \item przykłady
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ruby - rozwój}
\begin{frame}
  \frametitle{Ruby - rozwój}
  \begin{itemize}
  \item implementacje: MRI, Ruby Enterprise, JRuby, IronRuby
  \item maszyny wirtualne: MagLev, Rubinius, YARV
  \item Github
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ruby - podsumowanie}
\begin{frame}
  \frametitle{Jak zacząć}
  \begin{itemize}
  \item instant-rails
  \item github
  \item opensourcerails.com
  \item heroku.com
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Po 3 latach z Ruby - co się zmienia}
  \begin{itemize}
  \item Ruby jako pierwszy pozwolił mi czerpać radość z
    programowania. Wcześniej były Java, w C/C++ i inne
  \item Pragmatyzm. Prosty, czytelny kod. Mało kodu. Brak
    komentarzy. Więcej czasu na życie.
  \item Nie wrócę do już do języków ze statycznym typowaniem. Czytałem
    Bruca Eckela kiedy mówił, że statyczne typowanie to przyszłość. Po
    latach zmienił zdanie. To samo dotyczy deklarowania wyrzucanych
    wyjątków (patrz Java).
  \item Większy dystans i szersze spojrzenie na rzemiosło programowania.
  \item 1 nowy język programowania co roku (ObjC, Erlang, Lisp, ...)
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
